\exptitle{Проводимость графита}

Снимите вольт-амперную характеристику (зависимость напряжения от тока) фрагмента графитового грифеля. Постройте её график и проверьте, выполняется ли для грифеля закона Ома. Определите удельное сопротивление графита.

\medskip

\expequipment{графитовый грифель, батарейка с держателем, переменный резистор, резистор $(10\pm 1)~\Omega$, вольтметр, два провода с крокодилами, миллиметровая бумага}

\expcomment{
    Нужно закупить более точных резисторов. У нас есть только 10\%, из-за этого погрешность тока неоправданно большая. Можно разрешить использовать омметр для более точного определения сопротивления резистора.
}

\expcomment{
    Лучше давать в качестве источника одну батарейку АА. Большое напряжение здесь не нужно: только лишний нагрев. Постоянно напоминайте, что цепь необходимо размыкать, если в ней не проводятся измерения!
}

\medskip
    
\solution{
    \begin{wrapfigure}[7]{r}{0.35\textwidth}
        \vspace{-12pt}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick, scale=0.9]
            \node[contact] (A) at (0,0) {};
            \draw (A) -- ++(0,0.5) to[resistor] node (B) {} ++(3,0) -- ++(0,-1) to[battery] ++(-3,0) -- ++(0,0.5) -- ++(-1,0) -- ++(0,2) to[resistor={info={$10\unit{Ом}$}}] ++(2,0) to[resistor={info={графит}}] ++(2,0) -- ++(0,-1) coordinate (C);
            \draw[->] (C) -| (B.north);
        \end{tikzpicture}
    \end{wrapfigure}
    
    Не все знают, как собрать делитель напряжения с потенциометром (см. рисунок). Через какое-то время после начала эксперимента стоит нарисовать его схему на доске и рассказать, как он работает. Иначе получится снять ВАХ только в очень узком диапазоне. Да и вообще это очень полезная идея, хорошо потренироваться её применять. Ток в цепи находится из закона Ома для известного резистора.
    
    В этом эксперименте важно найти сопротивление из графика, так как между графитом и крокодилами возникает большое контактное сопротивление.
    
    \medskip
    
    Для нахождения удельного сопротивления нужно найти диаметр графита, прокатив его несколько раз по миллиметровке, и расстояние между крокодилами, подключенными к грифелю.
    
    \medskip
    
    Поставить ворота на ответ не получается, так как удельное сопротивление грифеля зависит от твёрдости карандаша. По порядку величины $\rho \approx 1,5 \cdot 10^{-6} \omm$. Если хочется ставить ворота~--- надо заготавливать стержни из одинаковых карандашей.
}
